\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% PACOTES
\usepackage[utf8]{inputenc} % Caracteres em geral
\usepackage[brazilian]{babel} % Idioma da página
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry} % margens
\usepackage{fancyhdr} % Cabeçalho
\usepackage{ulem} % Destacar, sublinhar, riscar e etc...
\usepackage{graphicx} % Figuras
\usepackage{booktabs} % Tabelas
\usepackage{multicol} % Multicolunas para tabelas
\usepackage{multirow} % Multilinhas para tabelas
\usepackage{colortbl} % Colorir tabelas
\usepackage[table]{xcolor} % Para usar !25 !50 !75 nas cores
\usepackage{float} % Para manter as tabelas no canto certo
\usepackage{amsmath} % Matrizes
\usepackage{hyperref} % Hyperlinks
\usepackage{tikz} % TikZ - Desenhos e Gráficos
\usepackage{amsmath,amssymb} % Mais símbolos matemáticos
\usepackage[shortlabels]{enumitem} % Usar letras no enumerate

% PREÂMBULOS
\pagenumbering{Roman}
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture,inner xsep=0,inner ysep=0.25ex]
\newcommand{\espaco}{\vspace{10pt}}

\newcommand*{\seja}{\text{seja }}

% INÍCIO DO DOCUMENTO
\begin{document}

\section*{Cálculo de limites}
\begin{enumerate}
    \item $\lim_{x \to -7} (2x+5) = 2 \cdot (-7) + 5 = -9$
    \item $\lim_{x \to 12} (10 - 3x) = 10 - 36 = -26$
    \item $\lim_{x \to 2} (-x^2 + 5x - 2) = - 2\cdot 2 + 5\cdot 2 - 2 = 4$
    \item $\lim_{x \to -2} (x^3 - 2x^2 + 4x + 8) = (-2)^3 - 2(-2)^2 + 4(-2) + 8 = -16$
    \item $\lim_{x \to 6} 8 (t-5)(t-7) = 8\cdot 2 \cdot -1 = -16$
    \item $\lim_{x \to 2/3} 3s(2s-1) = 2(4/3 -1) = 2/3$
    \item $\lim_{x \to 2} \frac{x+3}{x+6} = \frac{2+3}{2+6} = 5/8$
    \item $\lim_{x \to 5} \frac{4}{x-7} = \frac{4}{2} = 2$
    \item $\lim_{y \to -5} \frac{y^2}{5-y} = \frac{25}{10} = 5/2$
    \item $\lim_{y \to 2} \frac{y+2}{y^2 + 5y +6} = \frac{4}{20} = 1/5$
    \item $\lim_{x \to -1} 3 (2x - 1)^2 = 27$
    \item $\lim_{x \to -4} (x+3)^{1984} = 1$
    \item $\lim_{y \to -3} (5-y)^{4/3} = 16$
    \item $\lim_{z \to 0} (2z - 8)^{1/3} = -2$
    \item $\lim_{h \to 0} \frac{3}{\sqrt{3h + 1} + 1} = 3/2$
    \item $\lim_{h \to 0} \frac{5}{\sqrt{5h + 4} + 2} = 5/4$
    \item $\lim_{h \to 0} \frac{3}{\sqrt{3h + 1} + 1} = 3/2$
    \item $\lim_{h \to 0} \frac{3}{\sqrt{3h + 1} + 1} = 5/6$
    
    \item $\lim_{x \to 5} \frac{x-5}{x^2 - 25}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 5} \frac{x-5}{x^2 - 25} &= \lim_{x \to 5} \frac{x-5}{x^2 - 5^2}\\
        &= \lim_{x \to 5} \frac{x-5}{(x-5)(x+5)}\\
        &= \lim_{x \to 5} \frac{1}{x+5}\\
        &= \frac{1}{10}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to -3} \frac{x+3}{x^2 + 4x + 3}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to -3} \frac{x+3}{x^2 + 4x + 3} &= \lim_{x \to -3} \frac{x+3}{(x+3)(x+1)}\\
        &= \lim_{x \to -3} \frac{1}{(x+1)}\\
        &= -\frac{1}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to -5} \frac{x^2 + 3x - 10}{x+ 5}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to -5} \frac{x^2 + 3x - 10}{x+ 5} &=
        \lim_{x \to -5} \frac{(x+ 5) (x-2)}{x+ 5}\\
        &= \lim_{x \to -5} \frac{(x-2)}{1}\\
        &= -7
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 7x +10}{x-2}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 7x +10}{x-2} &= \lim_{x \to 2} \frac{(x-5)(x-2)}{x-2}\\
        &= \lim_{x \to 2} (x-5)\\
        &= -3
    \end{align*}

    \item $\lim_{t \to 1} \frac{t^2 + t - 2}{t^2 - 1}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{t \to 1} \frac{t^2 + t - 2}{t^2 - 1} &= \lim_{t \to 1} \frac{(x-1) (x+2)}{(x-1)(x+1)}\\
        &= \lim_{t \to 1} \frac{x+2}{x+1}\\
        &= \frac{3}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{t \to -1} \frac{t^2 + 3t + 2}{t^2 -t -2}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{t \to -1} \frac{t^2 + 3t + 2}{t^2 -t -2} &= \lim_{t \to -1} \frac{(t+1)(t+2)}{(t+1)(t-2)}\\
        &= \lim_{t \to -1} \frac{t+2}{t-2}\\
        &= -\frac{1}{3}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to -2} \frac{-2x -4}{x^3 + 2x^2}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to -2} \frac{-2x -4}{x^3 + 2x^2} &= \lim_{x \to -2} \frac{-2(x+2)}{x^2(x+2)}\\
        &= \lim_{x \to -2} \frac{-2}{x^2}\\
        &= -\frac{1}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{y \to 0} \frac{5y^3 + 8y^2}{3y^4 - 16y^2}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{y \to 0} \frac{5y^3 + 8y^2}{3y^4 - 16y^2} &= \lim_{y \to 0} \frac{y^2(5y + 8)}{y^2(3y^2 - 16)}\\
        &= \lim_{y \to 0} \frac{5y + 8}{3y^2 - 16}\\
        &= -\frac{1}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{u \to 1} \frac{u^4 - 1}{u^3 - 1}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{u \to 1} \frac{u^4 - 1}{u^3 - 1} &= \lim_{u \to 1} \frac{(u-1)(u+1)(u^2 + 1)}{(u-1)(u^2 +u + 1)}\\
        &= \lim_{u \to 1} \frac{(u+1)(u^2 + 1)}{(u^2 +u + 1)} \\
        &= \frac{4}{3}
    \end{align*}

    \item $\lim_{v \to 2} \frac{v^3 - 8}{v^4 - 16}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{v \to 2} \frac{v^3 -8}{v^4 - 16} &= \lim_{v \to 2} \frac{(v-2)(v^2 + 2v + 2^2)}{(v^2 + 2^2)(v-2)(v+2)}\\
        &= \lim_{v \to 2} \frac{(v^2 + 2v + 2^2)}{(v^2 + 2^2)(v+2)}\\
        &= \frac{(2^2 + 2\cdot 2 + 2^2)}{(2^2 + 2^2)(2+2)}\\
        &= \frac{3}{8}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 9} \frac{\sqrt{x}- 3}{x-9}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 9} \frac{\sqrt{x}- 3}{x-9} &= \lim_{x \to 9} \frac{\sqrt{x}- 3}{(\sqrt{x} + 3)(\sqrt{x}-3)}\\
        &= \lim_{x \to 9} \frac{1}{\sqrt{x}+3}\\
        &= \frac{1}{6}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 4} \frac{4x - x^2}{2-\sqrt{x}}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 4} \frac{4x - x^2}{2-\sqrt{x}} &= \lim_{x \to 4} \frac{x(4-x)}{2-\sqrt{x}}\\
        &= \lim_{x \to 4} \frac{x(4-x)}{2-\sqrt{x}} \cdot \frac{2+\sqrt{x}}{2+\sqrt{x}}\\
        &=\lim_{x \to 4} \frac{x(4-x)(2+\sqrt{x})}{4-x}\\
        &=\lim_{x \to 4} (2x+x\sqrt{x})\\
        &= 8
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 1} \frac{x-1}{\sqrt{x+3}-2}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 1} \frac{x-1}{\sqrt{x+3}-2} &= \lim_{x \to 1}\frac{x-1}{\sqrt{x+3}-2} \cdot\frac{\sqrt{x+3}+2}{\sqrt{x+3}+2}\\
        &= \lim_{x \to 1}\frac{(x-1)\sqrt{x+3}+2}{x-1}\\
        &= \lim_{x \to 1} \sqrt{x+3}+2\\
        &= 4
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to -1} \frac{\sqrt{x^2 + 8} -3}{x+1}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to -1} \frac{\sqrt{x^2 + 8} -3}{x+1}&= \lim_{x \to -1}\frac{\sqrt{x^2 + 8} +3}{\sqrt{x^2 + 8} +3}\\
        &=\lim_{x \to -1}\frac{x^2 + 8 -9}{(x+1) \cdot (\sqrt{x^2 + 8} +3)} \\
        &= \lim_{x \to -1} \frac{(x+1) (x-1)}{(x+1) \cdot (\sqrt{x^2 + 8} +3)}\\
        &=\lim_{x \to -1} \frac{x-1}{\sqrt{x^2 + 8} +3}\\
        &=-\frac{1}{3}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 2} \frac{\sqrt{x^2 + 12} - 4}{x-2}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 2} \frac{\sqrt{x^2 + 12} - 4}{x-2} &= \lim_{x \to 2} \frac{\sqrt{x^2 + 12} - 4}{x-2} \cdot \frac{\sqrt{x^2 + 12} + 4}{\sqrt{x^2 + 12} + 4}\\
        &= \lim_{x \to 2} \frac{x^2 + 12 -16}{(x-2) \cdot (\sqrt{x^2 + 12} + 4)}\\
        &= \lim_{x \to 2} \frac{(x+2)(x-2)}{(x-2) \cdot (\sqrt{x^2 + 12} + 4)}\\
        &= \lim_{x \to 2} \frac{x+2}{\sqrt{x^2 + 12} + 4}\\
        &= \frac{1}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to -2} \frac{x+2}{\sqrt{x^2 + 5} - 3}$

    \begin{align*}
        \lim_{x \to -2} \frac{x+2}{\sqrt{x^2 + 5} - 3} &= \lim_{x \to -2} \frac{x+2}{\sqrt{x^2 + 5} - 3} \cdot  \frac{\sqrt{x^2 + 5} + 3}{\sqrt{x^2 + 5} + 3} \\
        &= \lim_{x \to -2} \frac{(x+2) \cdot (\sqrt{x^2 + 5} + 3)}{x^2 + 5 - 9}\\
        &= \lim_{x \to -2} \frac{(x+2) \cdot (\sqrt{x^2 + 5} + 3)}{(x-2)(x+2)}\\
        &= \lim_{x \to -2} \frac{\sqrt{x^2 + 5} + 3}{x-2}\\
        &= -\frac{3}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to -3} \frac{2-\sqrt{x^2 - 5}}{x+3}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to -3} \frac{2-\sqrt{x^2 - 5}}{x+3} &= \lim_{x \to -3} \frac{2-\sqrt{x^2 - 5}}{x+3} \cdot \frac{2+\sqrt{x^2 - 5}}{2+\sqrt{x^2 - 5}}\\
        &= \lim_{x \to -3} \frac{9 - x^2}{(x+3)\cdot (2+\sqrt{x^2 - 5})}\\
        &= \lim_{x \to -3}\frac{(3-x) (3+x)}{(x+3)\cdot (2+\sqrt{x^2 - 5})}\\
        &= \lim_{x \to -3}\frac{3-x}{2+\sqrt{x^2 - 5}}\\
        &= \frac{3}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 4} \frac{4-x}{5-\sqrt{x^2 + 9}}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 4} \frac{4-x}{5-\sqrt{x^2 + 9}} &= \lim_{x \to 4} \frac{4-x}{5-\sqrt{x^2 + 9}} \cdot \frac{5+\sqrt{x^2 + 9}}{5+\sqrt{x^2 + 9}}\\
        &= \lim_{x \to 4} \frac{(4-x)\cdot (5+\sqrt{x^2 + 9})}{16-x^2}\\
        &= \lim_{x \to 4} \frac{(4-x)\cdot (5+\sqrt{x^2 + 9})}{(4-x)(4+x)}\\
        &= \lim_{x \to 4} \frac{5+\sqrt{x^2 + 9}}{4+x}\\
        &= \frac{5}{4}
    \end{align*}
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Obtendo limites laterais algebricamente}

\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{10}
    \item $\lim_{x \to -0,5^-} \sqrt{\frac{x+2}{x+1}} = \sqrt{\frac{(-0,5)+2}{(-0,5)+1}} = \sqrt{3}$
    \item $\lim_{x \to 1^-} \sqrt{\frac{x-1}{x+2}} = \sqrt{\frac{1-1}{1+2}} = 0$
    \item $\lim_{x \to -2^-} \frac{x}{x+1} \cdot \frac{2x+5}{x^2 + x} = \frac{-2}{-2+1} \cdot \frac{2(-2)+5}{(-2)^2 -2} = 1$
    \item $\lim_{x \to 1^-} \frac{1}{x+1} \cdot \frac{x+6}{x} \cdot \frac{3-x}{7} = \frac{1}{2} \cdot \frac{7}{1} \cdot \frac{2}{7} = 1$
    \item $\lim_{h \to 0^+} \frac{\sqrt{h^2 + 4h + 5} - \sqrt{5}}{h} = \frac{2\sqrt{5}}{5}$ [Por diferença dos quadrados]
    \item $\lim_{h \to 0^-} \frac{\sqrt{6} - \sqrt{hh^2 +11h + 6}}{h} = -\frac{11\sqrt{6}}{12}$ [Por diferença dos quadrados]
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item $\lim_{x \to -2^+} (x+3) \frac{|x+2|}{x+2} = \lim_{x \to -2^+} (x+3) \frac{x+2}{x+2} = 1$
        \item $\lim_{x \to -2^-} (x+3) \frac{|x+2|}{x+2} = \lim_{x \to -2^-} (x+3) \frac{-(x+2)}{x+2} = -1$
    \end{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item $\lim_{x \to 1^+} \frac{\sqrt{2x} \cdot (x-1)}{|x-1|} = \lim_{x \to 1^+} \frac{\sqrt{2x} \cdot (x-1)}{x-1} = \sqrt{2}$
        \item $\lim_{x \to 1^-} \frac{\sqrt{2x} \cdot (x-1)}{|x-1|} = \lim_{x \to 1^-} \frac{\sqrt{2x} \cdot (x-1)}{-(x-1)} = -\sqrt{2}$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Usando $\lim_{\theta \to 0 \frac{\sin \theta}{\theta}} = 1$}
\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{20}
    \item $\lim_{\theta \to 0} \frac{\sin\sqrt{2\theta}}{\sqrt{2\theta}}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{\theta \to 0} \frac{\sin\sqrt{2\theta}}{\sqrt{2\theta}} &= \lim_{a \to 0} \frac{\sin\sqrt{a}}{\sqrt{a}} \tag*{[Seja $\sqrt{2 \theta} = a$]}\\
        &= 1 \\
    \end{align*}

    \item $\lim_{t \to 0} \frac{\sin kt}{t}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{t \to 0} \frac{\sin kt}{t} &= \lim_{a \to 0} \frac{\sin a}{\frac{a}{k}} \tag*{[Seja $kt = a$]}\\
        &= \lim_{t \to 0} k \frac{\sin a}{a} \\
        &= k
    \end{align*}

    \item $\lim_{y \to 0} \frac{\sin 3y}{4y}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{y \to 0} \frac{\sin 3y}{4y} &= \lim_{a \to 0} \frac{\sin a}{\frac{4}{3}a} \tag*{[seja 3y = a]}\\
        &=\lim_{a \to 0} \frac{3}{4} \cdot \frac{\sin a}{a}\\
        &= \frac{3}{4}
    \end{align*}

    \item $\lim_{h \to 0} \frac{h}{\sin 3h}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{h \to 0} \frac{h}{\sin 3h} &= \lim_{h \to 0} \left(\frac{\sin 3h}{h}\right)^{-1}\\
        &=\left(\lim_{a \to 0} \frac{\sin a}{\frac{a}{3}}\right)^{-1} \tag*{[Seja 3h = a]}\\
        &= 3^{-1}\\
        &= \frac{1}{3}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{\tan 2x}{x}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} \frac{\tan 2x}{x} &= \lim_{x \to 0} \frac{\frac{\sin 2x}{\cos 2x}}{x} \\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 2x}{x \cos 2x}\\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 2x}{x} \cdot \frac{1}{ \cos 2x} \\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 2x}{x} \cdot \lim_{x \to 0}\frac{1}{ \cos 2x}\\
        &= 2
    \end{align*}

    \item $\lim_{t \to 0} \frac{2t}{\tan t}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{t \to 0} \frac{2t}{\tan t} &= \lim_{t \to 0} \frac{2t}{\frac{\sin t}{ \cos t}}\\
        &= \lim_{t \to 0} 2 \cos t \cdot \frac{2t}{\sin t}\\
        &= \lim_{t \to 0} 2 \cos t \cdot \left(\lim_{t \to 0}  \frac{\sin t}{t} \right)^{-1}\\
        &= 2
    \end{align*} 

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{x \csc 2x}{\cos 5x}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} \frac{x \csc 2x}{\cos 5x} &= \lim_{x \to 0} \frac{\frac{x}{\sin 2x}}{\cos 5x}\\
        &= \frac{ \lim_{x \to 0}\frac{x}{\sin 2x}}{\lim_{x \to 0} \cos 5x}\\
        &= \frac{1}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} 6x^2 (\cot x) (\csc 2x)$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} 6x^2 (\cot x) (\csc 2x) &= \lim_{x \to 0} 3\cdot 2x \cdot x \frac{\cos x}{\sin x} \frac{1}{\sin 2x}\\
        &= \lim_{x \to 0} 3\cdot\frac{x \cos x}{\sin x}\cdot \frac{2x}{\sin 2x}\\
        &= \lim_{x \to 0} 3 \cdot \cos x \cdot 1\\
        &= 3
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{x + x \cos x}{\sin x \cos x}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} \frac{x + x \cos x}{\sin x \cos x} &= \lim_{x \to 0} \frac{x\cdot(1 + \cos x)}{\sin x \cos x}\\
        &=\lim_{x \to 0} \frac{x}{\sin x} \cdot \lim_{x \to 0}\frac{1 + \cos x}{\cos x}\\
        &= 2
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{x^2 - x + \sin x}{2x}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} \frac{x^2 - x + \sin x}{2x} &= \lim_{x \to 0} \frac{2x(\frac{x}{2} - \frac{1}{2} + \frac{\sin x}{2x})}{2x} \\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{x}{2} - \frac{1}{2} + \frac{\sin x}{2x} \\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{x}{2} - \frac{1}{2} + \lim_{x \to 0}\frac{\sin x}{2x}\\
        &= 0
    \end{align*}

    \item $\lim_{t \to 0} \frac{\sin(1 -\cos t)}{1-\cos t} = 1$
    \item $\lim_{h \to 0} \frac{\sin(\sin h)}{\sin h} = 1$
    \item $\lim_{\theta \to 0} \frac{\sin \theta}{\sin 2\theta}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{\theta \to 0} \frac{\sin \theta}{\sin 2\theta} &= \lim_{\theta \to 0} \frac{\sin \theta}{\sin 2\theta} \cdot \frac{\theta}{\theta}\\
        &= \lim_{\theta \to 0} \frac{\theta}{\sin 2\theta} \cdot \frac{\sin \theta}{\theta}\\
        &= \lim_{\theta \to 0}\frac{\theta}{\sin 2\theta} \cdot \lim_{\theta \to 0}\frac{\sin \theta}{\theta}\\
        &= \frac{1}{2}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 5x}{\sin 4x}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} \frac{\sin 5x}{\sin 4x} &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 5x}{\sin 4x} \cdot \frac{4x}{4x}\\
        &=\lim_{x \to 0} \frac{4x}{\sin 4x} \cdot \frac{\sin 5x}{4x}\\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{4x}{\sin 4x} \cdot \lim_{x \to 0}\frac{\sin 5x}{4x}\\
        &=\frac{5}{4}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{\tan 3x}{\sin 8x}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{x \to 0} \frac{\tan 3x}{\sin 8x} &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{\cos (3x)\sin (8x)}\\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{1}{\cos (3x)} \cdot \lim_{x \to 0}\frac{\sin 3x}{\sin 8x}\\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{\sin 8x} \cdot \frac{3x}{3x}\\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{3x} \cdot \frac{3x}{\sin 8x}\\
        &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{3x} \cdot \lim_{x \to 0} \frac{3x}{\sin 8x}\\
        &= \frac{3}{8}
    \end{align*}

    \item $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 3y \cot 5y}{y \cot 4y}$
    
    \begin{align*}
        \lim_{y \to 0} \frac{\sin 3y \cot 5y}{y \cot 4y} &= \lim_{y \to 0} \frac{\sin 3y}{y} \lim_{y \to 0} \frac{ \cot 5y}{ \cot 4y}\\
        &= 3\cdot \lim_{y \to 0} \frac{\cos 5y \sin 4y}{\cos 4y \sin 5y}\\
        &= 3\cdot \lim_{y \to 0} (\cos 5y) \cdot  \lim_{y \to 0} \frac{1}{\cos 5y } \cdot  \lim_{y \to 0} \frac{\sin 4y}{\sin 5y}\\
        &= 3 \cdot \lim_{y \to 0} \frac{\sin 4y}{\sin 5y} \cdot \frac{4y}{4y}\\
        &= 3 \cdot \lim_{y \to 0} \frac{\sin 4y}{4y} \cdot \frac{4y}{\sin 5y}\\
        &= 3 \cdot \frac{4y}{\sin 5y}\\
        &= \frac{12}{5}
    \end{align*}
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Calculando limites quando $x \to \pm\infty$}
\begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{36}
    \item 
\end{enumerate}

\end{document}

% ANOTAÇÕES

% \\ ou \newline -> quebra de linha
% \vspace{1cm} -> espaçamento vertical
% \hspace{1cm} -> espaçamento horizontal
% ~ -> equivalente a um espaço
% caracteres especiais -> \# \$ \& \_ \{ \} \textbackslash \textasciitilde
% LaTeX table generator